
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% DESARROLLO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Desarrollo}
\minitoc
En este apartado se hablará de todo el proceso de diseño que se ha llevado a cabo para desarrollar el controlador de motores brushless con la PSoC. Se dividirá en dos bloque principales, el primero de ellos orientado a describir el hardware usado para la creación de señales de control y acondicionamiento para mediciones. El segundo trata sobre la implementación del firmware necesario para controlar el hardware. El modo de control que se va a utilizar es el trapezoidal, ya descrito en secciones anteriores.

\section{Hardware} \label{sec:hardware}

    \subsection{Diseño del driver}
    Una de las partes más importante del controlador de motores brushless es el puente de transistores, \acrshort{VSI}, se trata de un inversor trifásico compuesto por transistores \acrshort{MOSFET} de potencia (figura \ref{fig:esquemadriver2}), normalmente se hace uso de este tipo de transistores o de \acrshort{IGBT}s.
    
    \begin{figure}[ht]
		        \centering
		       \includesvg[scale = 0.4]{puentetrifasico.svg}
		        \caption{Esquema del driver con transistores N-MOSFET.}
		        \label{fig:esquemadriver2}
	\end{figure}
	
    Los MOSFET de potencia presentan diversas ventajas sobre los BJT para este tipo de aplicaciones. En primer lugar, los \acrshort{BJT}s son dispositivos controlados por corriente, para una mayor corriente de colector se necesita una mayor corriente de base, además, para obtener un rápido corte también se necesita de extraer gran cantidad de corriente de la base, lo que es un inconveniente ya que el control se realiza mediante microcontroladores cuyos pines tienen corrientes limitadas, normalmente bastante pequeñas.
    \par
    Otro de los inconvenientes que hace decantarse por la utilización de \acrshort{MOSFET}s, es que estos presentan una mayor velocidad de conmutación en comparación con \acrshort{BJT}s de las mismas dimensiones. Además, el BJT puede sufrir de embalamiento térmico, lo cual dificulta el uso de éstos en paralelo \cite{Barkhordarian}.
    \par
    En la figura \ref{fig:curvaMOSFET} se observa la curva característica de funcionamiento de un MOSFET, y en la primera figura la recta de carga en el caso de tener una carga puramente resistiva entre drenador y $V_{DD}$. Interesa que los transistores actúen como interruptores, o sea, que se produzca una conmutación lo más rápida posible entre corte y triodo (o zona óhmica). De esta forma las pérdidas en el transistor serán las mínimas posibles.
    
	Pero la curva de carga para una carga con componente inductivo, como es el caso de los motores, no es una recta (figura \ref{fig:cargainductiva}). Además, se producen caminos diferentes en función de si se va de corte a triodo o de triodo a corte. En la transición de triodo a corte se pueden producir tensiones por encima de $V_{DD}$ en los extremos de la bobina, que pueden llegar a dañar los transistores.

    
%%%%%%%%%%%%%%%% PICOS TENSIÓN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	            
    \begin{remark}[hardware]{Picos de tensión debido a la inductancia}
    
    En el diseño del driver y la elección de los transistores, se debe tener especial cuidado en la tensión máxima que van a tener que soportar los transistores. En la figura \ref{fig:picotension} se muestra la configuración del driver en el momento en que se pasa de conducción de dos fases al corte de estas.
    
        \begin{figure}[H]
		        \centering
		       \includesvg[inkscapelatex=false, scale = 0.4]{picostension.svg}
		       \caption{Conmutación: corrientes y picos de voltaje que se producen.}
		        \label{fig:picotension}
	    \end{figure}
	
	Cuando los transistores \textbf{$T_1$} y \textbf{$T_4$} están en \textit{ON}, la corriente circula a través de las bobinas, de la fase {\large U} a la {\large V}. Cuando $T_1$ y $T_4$ pasan a \textit{OFF}, se produciría un corte brusco en la corriente que pasa a través de las bobinas. En una bobina, no puede haber discontinuidades en la corriente (ecuación \ref{eq:tensionbobina}), un cambio brusco en la corriente que circula por una bobina genera un pico de tensión.
	\begin{equation}
	    V_L(t) = L\frac{di(t)}{dt}
	    \quad
	    \left(\text{Si} \, dt \rightarrow 0, \, V_L \rightarrow \infty \right)
	\end{equation} \label{eq:tensionbobina}
	
	Las inductancias, ante el corte de corriente, provocan la conducción de los diodos \textit{freewheeling} de los transistores \textbf{$T_2$} y \textbf{$T_3$}. La tensión $V_F$ pueden ser de unos pocos voltios, dependiendo de la pendiente $\frac{di(t)}{dt}$ (indica cómo de brusco es el cambio), y la tensión $V_{sense}$ también puede ser de algunos voltios en función de la inductancia y la curva $\frac{di(t)}{dt}$ 	\cite{Arrigo2001}.
	\par
	\vspace{0.3cm}
	La tensión entre drenador y fuente de los transistores $T_2$ y $T_3$ es, $V_{DS}=-V_F$. Lo cual no implica peligro de dañar los transistores, pero en los transistores $T_1$ y $T_4$ tenemos que:
	\begin{subequations}
	    \begin{equation*}
	       V_{DS_{T_1}} = V_{DD}-V_B = V_{DD}+V_F+V_{sense}
	    \end{equation*} 
	    \begin{equation*}
	       V_{DS_{T_4}} = V_C-(-V_{sense}) = V_{DD}+V_F+V_{sense}
	    \end{equation*}
	\end{subequations}
    Por tanto, la tensión entre drenador y fuente en los transistores $T_1$ y $T_4$ cuando se corta la corriente, puede llegar alcanzar valores por encima de $V_{DD}$, que pueden superar por más de 10V esta tensión \cite{Arrigo2001}. Es importante tener esto en cuenta en el diseño, al seleccionar la tensión con la que se va a alimentar el circuito ($V_{DD}$), y la tensión máxima que los transistores pueden soportar entre su drenador y fuente, $V_{DS_{max}}$.
	
    \end{remark}

   
    	 \begin{figure}[ht]
	        \centering
	            \begin{subfigure}[t]{0.475\textwidth}
		            \centering
		            \includegraphics[width = 0.8\textwidth]{imagenes/hardware/i_v_MOSFET.png}
		            \caption{Recta de carga resistiva.}
		            \label{fig:cargaresistiva}
	            \end{subfigure}
		        \begin{subfigure}[t]{0.475\textwidth}
		            \centering
    	            \includegraphics[width = 0.8\textwidth]{i_v_MOSFETinduc.png}
    	             \caption{Curva de carga inductiva.}
    	             \label{fig:cargainductiva}
	            \end{subfigure}
	       \caption{Función de transferencia ($V_{DS}-I_D$) para un MOSFET \cite{Barkhordarian}.}
    \end{figure} \label{fig:curvaMOSFET}
    
    Tal y como se ha mencionado anteriormente, el tipo de conmutación para los transistores que se va a utilizar va a ser \acrshort{PWM}, ya que el ruido que introducirá al sistema será fácil de filtrar, puesto que es de una frecuencia fija. Por otro lado se va a realizar una conmutación blanda \textit{``Soft chopping''}, de forma que mientras que los transistores de la rama superior realizan la conmutación PWM, los de la rama inferior no la realizarán, activándose o desactivándose de forma continua según el paso que corresponda.
    
    Esto se puede observar en la figura \ref{figH:softchopping}, donde se realiza el control de corriente por PWM, se encuentra en el paso en el que la corriente debe circular de la fase {\large U} a la {\large V}, el transistor $T_1$ realiza el ``choppeo'' mientras que $T_4$ permanece siempre en conducción. Esto se traduce en un lazo de corriente por $T_2$, los bobinados y $T_4$, no circulando corriente por $R_{SENSE}$, lo cual habrá de tenerse en cuenta para el sensado de la corriente.
    
    La elección de la frecuencia de la señal \acrshort{PWM} debe realizarse con cuidado, por un lado se debe tener en cuenta que incrementar la frecuencia implica una reducción del rizado de la corriente, sin embargo, provoca mayores pérdidas de potencia a través de los transistores. Por otro lado, una frecuencia de conmutación demasiado baja, hace que el rizado en la corriente sea elevado, por esta razón se recomienda un mínimo de unos $16kHz$ en la frecuencia de PWM para evitar que el rizado sea demasiado grande, produciendo ruidos audibles \cite{Arrigo2001}.
    
    
    \begin{figure}[H]
		        \centering
		       \includesvg[inkscapelatex=false, scale = 0.4]{softchopping.svg}
		       \caption{Control de corriente por PWM.}
		        \label{figH:softchopping}
	\end{figure}
	    
	Otro aspecto a tener en cuenta a la hora de seleccionar la frecuencia de conmutación, es el tiempo en el que se puede realizar la conmutación de los transistores. Ya se ha mencionado que los MOSFET son transistores controlados por tensión, en las hojas características puede comprobarse que existe un parámetro que es la tensión de puerta umbral (\textit{Gate threshold voltage}), se refiere a la tensión que debe aplicarse entre puerta y fuente del MOSFET para que este entre en conducción. Esta tensión puede variar en función de la corriente de drenador, $I_D$, valores típicos para transistores \acrshort{MOSFET} de potencia oscilan entre los $2$ y $4V$, lo cual puede parecer bastante aceptable para realizar la activación a través de microcontroladores, cuya tensión de alimentación suele ser del mismo rango o superior.
	
	Sin embargo, se recuerda que ningún componente es ideal, y los MOSFETs poseen capacidades parásitas que hacen que para conmutarlos no sea suficiente simplemente aplicar una determinada tensión $V_{GS}$, también se ha de tener en cuenta la carga y descarga de estas capacidades, sobre todo en los casos donde la corriente de drenador que debe proporcionar el transistor es elevada, como es el caso de control de motores.
	
	%========================= CAPACIDADES PARÁSITAS ==================================================================%
	\subsubsection{Capacidades parásitas en los MOSFETs}
	
	El tiempo que se necesita para activar o desactivar un transistor viene determinado por el tiempo requerido para cargar o descargar las capacidades parásitas. En la figura \ref{figH:mosfet_cap} se muestra el modelo equivalente del transistor \acrshort{MOSFET} teniendo en cuenta las capacidades parásitas. El cual, tiene una carga conectada al drenador, a continuación vamos a ver cómo afectan estas capacidades a la activación y desactivación del transistor.
	
	\begin{figure}[ht]
		        \centering
		       \includesvg[inkscapelatex=false, scale = 0.4]{mosfet_cap.svg}
		       \caption{Capacidades parásitas del MOSFET.}
		        \label{figH:mosfet_cap}
	\end{figure}
	
	\Cparasitas[0.8]{Proceso de carga de las capacidades parásitas.}{grafParasita}{ht}
	
	
	Tomando el ejemplo de la figura \ref{figH:mosfet_cap}, se va a detallar el caso de la activación del transistor, en su paso a conducción, el transistor pasa por diferentes fases conforme se van cargando las capacidades $C_{gs}$ y $C_{ds}$. La gráfica \ref{figH:grafParasita} muestra cómo es este proceso, y los cambios que se producen en la tensión y corriente de drenador. Inicialmente $V_g = 0$, por tanto las capacidades estarán cargadas de la siguiente forma:
	\begin{gather}\label{eqH:VcInit}
	    V_{Cgs}(0) = 0 \\
	    V_{Cgd}(0) = -V_{DD}
    \end{gather}

    El transistor se encuentra en corte y por tanto no circula corriente por él ni por la carga $R_L$, la tensión en el drenador es la de alimentación, $V_D = V_{DD}$ figura (\ref{figH:COFF}). Se aplica entonces un escalón a la entrada, $V_g = 5V$, empieza a circular una corriente de puerta $I_g$ que va cargando las capacidades, hasta que la capacidad $C_{gs}$ no alcanza la tensión umbral, $V_{th}$, el transistor sigue estando en corte, y  por tanto, $I_D = 0$. En el momento en que se alcanza dicha tensión, el transistor comienza a conducir, y la corriente de drenador empieza a fluir, produciendo que la tensión en el drenador cambie, hasta acercarse prácticamente a $0V$ (figura \ref{figH:grafParasita}). El transistor está ahora en conducción, y las capacidades parásitas cargadas con $V_{gsmax}$:
    
    \begin{equation}\label{eqH:incrementoVgs}
        \Delta V_{Cgs}(t \rightarrow \infty) = \Delta V_{Cgd}(t \rightarrow \infty) = V_{gsmax}
    \end{equation}
	

    \begin{figure}[H]
	   \centering
	            \begin{subfigure}[t]{0.475\textwidth}
		            \centering
		            \includesvg[inkscapelatex=false, scale = 0.35]{mosfet_capOFF.svg}
		            \caption{$V_g = 0$, transistor en corte.}
		            \label{figH:COFF}
	            \end{subfigure}
	            \hfill
		        \begin{subfigure}[t]{0.475\textwidth}
		            \centering
    	            \includesvg[inkscapelatex=false, scale = 0.35]{mosfet_capON.svg}
    	             \caption{$V_g$ suficiente para que empiece a conducir.}
    	             \label{figH:CON}
	            \end{subfigure}
	   \caption{Proceso de carga capacidades parásitas.}
    \end{figure} \label{figH:CircuitCap}

    El proceso descrito anteriormente ocurre cada vez que se ha de activar el transistor, pero también sucede a la inversa para ponerlo en corte. Se necesita la extracción de una corriente de puerta $I_g$ que descargue a las capacidades parásitas. Estas transiciones sólo se dan en los momentos transitorios, de pasar de corte a conducción y ``vice versa'', una vez que las capacidades parásitas se han cargado, la tensión se estabiliza en la puerta, y por tanto actúa como un MOSFET ideal, siendo $I_g = 0$. 
    
    \cargasMOS[0.9]{Corriente de puerta y tensiones aplicadas.}{cargaMOS}{ht}
    
    En la gráfica \ref{figH:cargaMOS} se observa los picos de corriente de puerta que se debe inyectar o extraer del transistor, cuando se activa o se desactiva. Los fabricantes en los ``datasheets'' suelen dar unos parámetros que indican el tiempo que tarda el transistor en entrar en conducción o corte, entre ellos están el tiempo de encendido $t_d(on)$, tiempo de subida $t_r$, tiempo de bajada $t_f$ y tiempo de apagado o corte $t_d(off)$, se obtienen en unas condiciones específicas, las cuales son indicadas en la hoja de datos. Estos valores pueden dar una aproximación de la máxima frecuencia a la que podría conmutar el transistor. 
    
    Como ejemplo se tomará el transistor \acrshort{MOSFET} que posee la shield de desarrollo \href{https://www.cypress.com/documentation/development-kitsboards/cy8ckit-037-psoc-4-motor-control-evaluation-kit}{CY8CKIT-037} utilizada para este proyecto, se trata del transistor \textbf{IRFU3607PbF}. En la figura \ref{figH:especificacionesMOSFET} se pueden ver los parámetros característicos de este, con respecto al tiempo que invierte en la conmutación. De esta forma podemos obtener que la frecuencia máxima de conmutación del transistor será:
    
     \begin{figure}[ht]
		        \centering
		       \includegraphics[width = \textwidth]{imagenes/hardware/especificacionesMOSFET.png}
		        \caption{Tabla de especificaciones del IRFU3607PbF.}
	 \end{figure}\label{figH:especificacionesMOSFET}
    
    \begin{gather*}
        t_{on} = t_d(on) + t_r \\
        t_{off} = t_d(off) + t_f \\
        \\
	    f_{max} = \frac{1}{t_{on} \cdot t_{off}} = \frac{1}{(16ns+110ns)+(43ns+96ns)} \approx 3.8 MHz \\
    \end{gather*}
    
    Lógicamente, la frecuencia obtenida es un caso límite, y el transistor en la práctica no llegaría a alcanzarla, ni siquiera es recomendable operar en valores cercanos. Aún así, ofrece una idea del rango de frecuencia que se posee. 
    
    Volviendo a la figura \ref{figH:cargaMOS}, se debe tener en cuenta que es necesaria una corriente de puerta para la activación y desactivación del MOSFET, a continuación se verán dos métodos utilizados para el cálculo de esta corriente. Para ello, se considera que la corriente es un pulso constante, esta aproximación se demostrará más adelante que es válida. Además, se va a considerar el circuito equivalente de la figura \ref{figH:eq_mosfet_cap}, dónde la carga total será:
    
    \begin{equation}\label{eqH:qtotal}
        Q_{total} = \Delta V \cdot C_{eq} = V_{gsmax} \cdot C_{eq}
    \end{equation}
        
    
    

    \begin{figure}[ht]
		        \centering
		       \includesvg[inkscapelatex=false, scale = 0.4]{eq.svg}
		       \caption{Circuito equivalente para las capacidades parásitas.}
		        \label{figH:eq_mosfet_cap}
	\end{figure}
	
	Conociendo esta carga es posible determinar la corriente que se necesita, conociendo además el tiempo:
	
	\begin{equation}\label{eqH:Ig}
	    Q_{total} = I_g \cdot t_{on} \rightarrow I_g = \frac{Q_{total}}{t_{on}}
	\end{equation}
	
	La carga total se puede obtener por dos métodos principalmente. El primero de ellos es a través del circuito equivalente de la figura \ref{figH:eq_mosfet_cap}, calculando la capacidad equivalente. Teniendo en cuenta las variaciones de tensión que se deben dar en las capacidades, las cuales vienen descritas por las ecuaciones vistas anteriormente (ecuación \ref{eqH:incrementoVgs} y \ref{eqH:VcInit}), la carga total será:
	
    \begin{equation}
	    Q = \Delta V \cdot C = V_{gs} \cdot C_{gs} + (V_{gs} + V_{DD})C_{gd} 
	\end{equation}
	
	Dividiendo por $V_{gsmax}$:

    \begin{equation}\label{eqH:Cequivalente}
	    C_{eq} = C_{gs} + C_{gd} (1 + \frac{V_{DD}}{V_{gsmax}})
	\end{equation}	
	
	Una vez obtenida la capacidad equivalente del circuito, se puede obtener la corriente necesaria aplicando la siguiente ecuación, que viene de sustituir $Q_{total}$ de la ecuación \ref{eqH:qtotal} en la ecuación \ref{eqH:Ig}:
	
	\begin{equation}
	    I_g = \frac{C_{eq} \cdot V_{gs_{max}}}{t_{on}}
	\end{equation}

%========================================= EFECTO MILLER ========================================================================%	
	\begin{remark}[hardware]{Efecto Miller}
	 En la ecuación \ref{eqH:Cequivalente} se puede observar el fenómeno conocido como ``efecto Miller'', por el cual, la capacidad se encuentra multiplicada por una ganancia:
	 
	 \begin{equation*}
	     C_M = C (1 + A)
	 \end{equation*}
	
	Esto hace que en la capacidad equivalente, se refleje un valor de $C_{gd}$ superior al real, el efecto se produce debido a que la capacidad sufre de una gran variación de tensión en sus terminales, ya que al principio se encuentra cargada con una tensión igual a $-V_{DD}$, conforme $V_g$ aumenta, la tensión en los terminales del condensador $V_{Cgd}$ va disminuyendo, pero además, cuando el transistor entra en conducción, la tensión en el terminal superior de la capacidad, $V_D$ cambia de ser $V_{DD}$ a prácticamente 0V, dependiendo de la tensión $V_{DS_{on}}$, esto hace que el condensador se cargue hasta alcanzar la tensión $V_{GSmax}$ entre sus terminales.
	\par
	\vspace{0.3cm}
	Mientras que la capacidad $C_{gs}$ sólo debe cargarse con la tensión $V_{gs}$, la capacidad $C_{gd}$ sufre un mayor rango de cambio en la tensión entre sus terminales, que depende de $V_{DD}$, cuanto mayor sea la tensión de alimentación, mayor será la carga necesaria.
	\par
	\vspace{0.3cm}
	Durante el proceso de carga de las capacidades parásitas, hay una amplia región dónde la tensión entre puerta y fuente del transistor es aproximadamente $V_{th}$ y se mantiene constante (figura \ref{figH:grafParasita}), es cuando tiene lugar el gran recorrido que debe hacer $V_D$ desde la tensión de alimentación hasta 0V. Teniendo esto en cuenta, se puede decir que la corriente $I_g$ permanece constante durante bastante tiempo mientras que se produce la activación del transistor.
	\begin{figure}[H]	       
		        \centering
		       \includesvg[inkscapelatex=false, scale = 0.4]{Igconst.svg}
		       \caption{$I_g$ = cte durante ``efecto Miller''.}
		        \label{figH:Igconst}
	\end{figure}
	
	 En la figura \ref{figH:Igconst} se muestra el circuito equivalente, siendo $V_i$ y $V_g = V_{th}, cte$ durante buena parte del tiempo, la corriente $I_g$ también será constante. Por lo que la aproximación realizada es correcta.

    \Igconstante[0.9]{Se aproxima Ig a picos de valor constante.}{IgconstGraph}{H}
    
    Con esta aproximación, la gráfica \ref{figH:cargaMOS} que muestra la forma de onda de la corriente de puerta, quedaría como en la figura \ref{figH:IgconstGraph}.
\end{remark}
%=================================================================================================================================%


	
	El segundo método para la obtención de la carga necesaria, pasa por consultar la hoja de datos del fabricante. Muchos de ellos ofrecen una gráfica como la que se muestra en la figura \ref{figH:especificacionesMOSFET_Q}, dónde se puede observar que se indican diversos valores en función a $V_{DS}$, esto es así por el ``efecto Miller'' sobre la capacidad $C_{gd}$. 
	
	 \begin{figure}[ht]
		        \centering
		       \includegraphics[width = 0.6\textwidth]{imagenes/hardware/especificacionesMOSFET_Q.png}
		        \caption{Recta de carga del MOSFET IRFU3607PbF.}
	 \end{figure}\label{figH:especificacionesMOSFET_Q}
	 
	 Como ejemplo de cálculo se toma una carga total necesaria de $Q_t = 56 nC$, y el tiempo que tarda en entrar en conducción $t_{on} = 126 ns$, por tanto la corriente demandada por el transistor será de:
	 
	 \begin{equation}
	     I_g = \frac{Q_t}{t_{on}}=\frac{56 nC}{126 ns} \approx 0.4 A
	 \end{equation}
	 
	 Se observa que no es un valor nada despreciable, y más aún si se considera que la mayoría de microcontroladores sólo son capaces de proporcionar hasta diez veces menos de esta corriente.
	 
	 
    \begin{figure}[ht]
	        \centering
	            \begin{subfigure}[t]{0.475\textwidth}
		        \centering
		       \includegraphics[width = 0.8\textwidth]{imagenes/hardware/esc1.png}
		        %\caption{Variación del flujo.}
	            \end{subfigure}
		        \begin{subfigure}[t]{0.475\textwidth}
		        \centering
    	       \includegraphics[width = 0.8\textwidth]{imagenes/hardware/esc2.png}
    	        %\caption{Respuesta de la inductancia.}
	            \end{subfigure}
	            \caption{ESC comercial para aeromodelismo.}
    \end{figure} \label{fig:esccomercial}
    
    
    \falta boostraping







%============================= ACONDICIONAMIENTO SEÑAL =========================================================================%
    
    \subsection{Acondicionamiento señal}
    
    Una vez descrito una de las partes más importantes del hardware utilizado para el control de motores brushless, como es el driver, se pasa a describir otros circuitos que también son necesarios para llevar a cabo la acción de control. De lo que se va a hablar ahora es acerca de todo el hardware necesario para la lectura de variables importantes
  
  
%================================================================= HALL  
    \subsubsection{Medición de los sensores Hall}
    
    En secciones anteriores se ha mencionado el uso de los sensores de efecto Hall para conocer la posición del motor. Este tipo de sensores son frecuentemente utilizados en diversas aplicaciones para medir posiciones, ángulos, movimientos, velocidades, etc. Permiten un diseño robusto, requieren de poco mantenimiento y además son inmunes a vibraciones, polvo o agua.
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.6\textwidth]{imagenes/hardware/hallsensor_placa.png}
            \caption{Principio de funcionamiento del sensor Hall. https://www.electronics-tutorials.ws/electromagnetism/hall-effect.html}
        \label{figHA:placaHall}
    \end{figure}
    
    En la figura \ref{figHA:placaHall} se puede ver el principio de funcionamiento de un sensor Hall. Consiste en una placa de material semiconductor por dónde se hace pasar una corriente continua, en presencia de un campo magnético cercano las líneas de flujo magnético producen un desplazamiento de cargas hacia los laterales de la placa \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Fuerza\_de\_Lorentz}{(Fuerza de Lorentz)}, esto hace que se genere una pequeña diferencia de potencial entre sus laterales.
    
    Esta diferencia de tensión es muy pequeña, del orden de los $\mu V$, por ello los sensores Hall disponen además de un circuito que se encarga de amplificar esta tensión. En la figura \ref{figHA:circHall} se puede ver un esquema típico de la circuitería interna de un sensor Hall digital, después del amplificador se añade un disparador de Schmitt que convierte los valores analógicos en digital, y además se añade un transistor en modo de colector abierto, para poder conectar cargas que demanden más corriente.
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.7\textwidth]{imagenes/hardware/hallsensor.png}
            \caption{Circuitería interna típica en los sensores Hall.}
        \label{figHA:circHall}
    \end{figure}
    
    Los sensores Hall que se van a utilizar en este proyecto coinciden con la imagen anterior, son digitales y de colector abierto. Esto quiere decir que producirán una onda cuadrada, 0 o 1 dependiendo de la presencia del campo magnético. Además necesitan de una resistencia ``pull-up'' ya que son de colector abierto. En la imagen \ref{figHA:hallinterface} se puede observar el circuito que posee la shield de evaluaciónde \textit{Cypress} que se va a utilizar, se identifica las resistencias hacia $V_{DD}$ para polarizar el tansistor, y además un condensador de $330pF$ y una resistencia que estabilizan las lecturas. Además de la alimentación de los tres sensores Hall, con una conexión a $V_{DD}$ y otra a $GND$.
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.7\textwidth]{imagenes/hardware/hallinterface.png}
            \caption{Circuito para alimentación y lectura de los sensores Hall.}
        \label{figHA:hallinterface}
    \end{figure}



 
 %======================================= OC    
    \subsubsection{Medición de la corriente}
    
    La shield CY8CKIT-037 contiene varios circuitos para la medición de la corriente que circula por cada una de las ramas del puente de transistores, ya que se trata de una placa general con aplicación para distintos tipos de motores y además para la implementación de diferentes tipos de control, como es el \textit{FOC} o la conmutación sinusoidal. En este proyecto se va a realizar el control por conmutación trapezoidal, esto significa que no será necesario conocer la corriente de cada rama por separado, ya que sólo conducen dos transistores en cada paso, y la corriente que circula por ellos es la misma.
    
    Por esta razón los \textit{jumpers J19, J20 y J21} deben ir conectados en las posiciones 1-2 (figura \falta figura driver). De forma que la corriente que pasa por el puente, atraviesa la resistencia ``shunt'' \textit{R34}. El circuito que se va a utilizar es para detectar sobre-corrientes, y se muestra en la figura \ref{figHA:OcDetection}. 
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = \textwidth]{imagenes/hardware/OcDetection.png}
            \caption{Detección de sobre corriente.}
        \label{figHA:OcDetection}
    \end{figure}
    
    La tensión generada por el paso de corriente a través de la resistencia \textit{shunt} es amplificada por el operacional AD8601, que está en configuración no inversora, con una ganancia de:
    
    \begin{equation*}
        G = 1 + \frac{R64}{R63} = 1 + \frac{2k \Omega}{ 1k \Omega} = 3V/V \approx 9.54 dB
    \end{equation*}
    
    A continuación se filtra con un filtro paso-baja que tiene una frecuencia de corte de $f_c = \frac{1}{2\pi C_{47} R_{65}} = 159kHz$. A continuación, en la figura \ref{figHA:OCfreq} se muestra la respuesta frecuencial de todo el circuito en conjunto:
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = \textwidth]{imagenes/hardware/OcDetectionRespFrq.png}
            \caption{Respuesta en frecuencia del circuito de detección de OC en \href{https://www.analog.com/en/design-center/design-tools-and-calculators/ltspice-simulator.html}{LTspice}.}
        \label{figHA:OCfreq}
    \end{figure}

    La tensión amplificada y filtrada, se compara mediante el uso de un operacional interno, configurable por software, con otra tensión proveniente del pin $P0\_1$. Este pin está conectado a la resistencia $R_{83} = 1.8k \Omega$, por la que se hará pasar una corriente de precisión para generar una tensión. Estableciendo la corriente máxima que se desea circule a través del driver ($I_{MAX}$), se puede calcular el valor de la corriente que se debe inyectar a $R_{83}$.
    
    La corriente máxima permitida al atravesar la resistencia \textit{shunt} generará una tensión que será medida y amplificada por el operacional, en la entrada positiva del operacional que hace la función de comparador aparecerá una tensión:
    
    \begin{gather*}
        V_+ = 3 \cdot R_{34} \cdot I_{MAX}
    \end{gather*}
    
    Por tanto, una tensión igual o ligeramente inferior a esta, debe ser aplicada en la entrada negativa, para que así, cuando se supere el umbral, el operacional en modo comparador tendrá una salida nivel alto. La corriente de precisión que debe circular por $R_{83}$ será de:
    
    \begin{equation}
        I_{ref} = \frac{3 \cdot R_{34} \cdot I_{MAX}}{R_{83}}
    \end{equation}\label{eqH:IrefOC}
    
    En el apartado de implementación del firmware se tendrán en cuenta estas ecuaciones para configurar los bloques programables. La magnitud de esta corriente estará en el rango de los $\mu A$, ya que $R_{34} = 30m \Omega$, $R_{83} = 1.8k \Omega$ y la corriente $I_{MAX}$, será del orden de los amperios ($A$).
    
    
    
%==================================================== BEMF

    \subsubsection{Medición de las señales \acrshort{BEMF}}
    
    En la sección \ref{sec:DesarrolloTrapezoidal} se habló de que en el control trapezoidal sin sensores era necesario otros métodos para conocer la posición y velocidad del motor, uno de ellos y el más utilizado es a través de la fuerza contra-electromotriz. El control trapezoidal tiene la principal ventaja de que siempre hay un terminal flotante por el que se puede medir una tensión que tiene comportamiento parecido a la \acrshort{BEMF}. En la figura \ref{figHA:BEMF_detect} se muestra el circuito que proporciona la shield para la PSoC, que se encarga de acondicionar las señales de \acrshort{BEMF}.
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.8\textwidth]{capitulos/BEMF_circuit.png}
            \caption{Circuito para la detección de la BEMF.}
        \label{figHA:BEMF_detect}
    \end{figure}
    
    El circuito consiste en un divisor de tensión, en conjunto con un filtro paso baja. El divisor de tensión es imprescindible, pues la amplitud que alcanzan las señales medidas en los terminales del motor, superan a la alimentación del procesador, $V_{DD} = 5V$, por lo tanto este no puede leerlas directamente, si no se dañaría. Por otro lado, el filtro paso baja elimina componentes de alta frecuencia que introduce la señal \acrshort{PWM} de los transistores. La ganancia y frecuencia de corte del filtro es de:
    
    \begin{gather}\label{eqHA:BEMFgain}
        Gv = \frac{R_{73}}{R_{73}+R_{70}} = \frac{2k \Omega}{18.2k \Omega + 2k \Omega} = \frac{1}{10.10} = 0.099 V/V = -20.09 dB 
        \\
        f_c = \frac{1}{2\pi R_{73} C_{35} } = \frac{1}{2\pi \cdot 2k \Omega \cdot 330pF} \approx 241 kHz
    \end{gather}
    
    En la imagen \ref{figHA:BEMFfreq} se puede ver la respuesta frecuencial del circuito obtenida por simulación mediante el programa LTspice.
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = \textwidth]{capitulos/BEMFfreq.png}
            \caption{Respuesta en frecuencia del circuito para acondicionar la BEMF.}
        \label{figHA:BEMFfreq}
    \end{figure}
    
    La tensión de BEMF se compara con la mitad de la tensión de alimentación, en el circuito de la figura \ref{figHA:InputProtection} se observa el divisor de tensión para sensar la tensión $V_{IN}$, que es con la que se alimenta el puente de transistores:
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = \textwidth]{imagenes/hardware/InputProtection.png}
            \caption{Circuito de protección y tensión de entrada.}
        \label{figHA:InputProtection}
    \end{figure}
    
    \begin{equation*}
        V_{INsense} = V_{IN} \cdot \frac{R_{10}}{R_{10}+R_9} = V_{IN} \cdot \frac{1}{20.1} = \frac{24V}{20.1} = 1.194 V
    \end{equation*}
    
    La ganancia es la mitad de la que tenía el divisor resistivo del circuito de detección de BEMF (ecuación \ref{eqHA:BEMFgain}). $Gv_{BEMF} \approx \frac{1}{10}$ mientras que $G_{VINsense} \approx \frac{1}{20}$, cuando la BEMF alcance su máximo valor de amplitud, será justo el doble de la tensión $V_{INsense}$, la comparación entre ambas señales permite la detección del cruce por cero.

    Además de los circuitos de acondicionamiento descritos anteriormente, también existen otros circuitos importantes. Por ejemplo el que configuran todos los elementos de protección a la entrada, como un fusible, un diodo Schottky, un varistor (figura \ref{figHA:InputProtection}). Conectores para el motor, sensores, con la PSoC, de alimentación y USB, ``test points'', LEDs indicadores, controlador para la comunicación USB-UART y un convertidor ``buck'' DC/DC para proporcionar 12V con los que se alimenta los drivers de los MOSFETs (figura \ref{figHA:Vin}).
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = \textwidth]{imagenes/hardware/Vin.png}
            \caption{Convertidor DC/DC en configuración reductor.}
        \label{figHA:Vin}
    \end{figure}
    
    Para obtener más detalles de todos estos circuitos mencionados anteriormente se puede consultar de la documentación aportada por \textit{Cypress} acerca de la \href{https://www.cypress.com/documentation/development-kitsboards/cy8ckit-037-psoc-4-motor-control-evaluation-kit}{\textbf{shield CY8CKIT-037} en su página web}. Se proporciona un \href{https://www.cypress.com/file/458026/download}{\textcolor{blue}{documento PDF}} que contiene los esquemas de todos los circuitos vistos anteriormente, y en la \href{https://www.cypress.com/file/141156/download}{\textcolor{blue}{guía de usuario}} en el apartado de ``Hardware'' una breve descripción de los mismos. 
    
    
    
    
    
%=========================================== FIRMWARE ==================================================================%

\section{Firmware}

En esta sección se explicará el firmware implementado en la PSoC. Para la creación del programa y la posterior programación de la PSoC, se ha utilizado el software proporcionado por ``\textit{Cypress}'', \href{https://www.cypress.com/products/psoc-creator-integrated-design-environment-ide}{\textcolor{blue}{PSoC Creator}}. En la figura \ref{figF:EspacioTrabajo} se puede observar la apariencia del programa PSoC Creator. A la izquierda se sitúa el espacio de trabajo, donde aparece el directorio del proyecto, y una estructura de árbol con sus respectivos apartados, como son:

    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = \textwidth]{imagenes/firmware/EspacioTrabajo.png}
            \caption{Entorno del software \textbf{PSoC Creator 4.3}.}
        \label{figF:EspacioTrabajo}
    \end{figure}
    
\begin{itemize}
    \item \textbf{TopDesign.cysch }\par
        Es el archivo que contiene los bloques analógicos y digitales configurables, además de todas las conexiones entre estos, pines de entrada y salida, puertas lógicas, etc. En este archivo se pueden añadir más hojas para una mejor organización, en este proyecto de han creado los siguientes apartados, con una división funcional del programa:
        \begin{itemize}
            \item Driver: Contiene todo lo referente al control de los transistores y la conmutación, además de las lecturas de los sensores Hall.
            \item Speed Measurement: Bloques necesarios para la obtención de la velocidad real del motor.
            \item PotRef \& Protection: En esta hoja se podrá encontrar un convertidor A/D para la medida del potenciómetro, y así ajustar el setpoint de la velocidad, además de para medir que la tensión de alimentación a la entrada sea la adecuada. También se encuentran los bloques necesarios para la protección frente a sobrecorriente.
            \item Communication: Bloques necesarios para la comunicación con la PSoC tanto con el usuario como con el PC.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Design Wide Resources} \par
    Desde este directorio se realiza la asignación de los pines, y además se configuran los diferentes recursos de hardware de la \acrshort{PSoC}, se pueden realizar ajustes sobre el enrrutamiento, señales de reloj, memoria, prioridad en las interrupciones, etc.
    \item \textbf{Header and Source files:} \par
    Contiene todos los archivos con el código fuente del programa, y los archivos de cabecera.
\end{itemize}

El código que se ha implementado, y la configuración de los bloques en el esquemático se encuentra en su totalidad en los anexos.

El algoritmo que realiza el programa principal (\textit{main.c}) es el que aparece en la figura \ref{figF:AlgMain}. En primer lugar, se realiza la asignación de parámetros característicos del motor, y de las constantes del controlador. Esta operación la realizan las funciones \textcolor{OliveGreen}{\textit{asign\_param\_motor()}} y \textcolor{OliveGreen}{\textit{asign\_param\_PID()}}, que se encuentran implementadas en ``\textbf{motor.c}'' y ``\textbf{PID.c}'' respectivamente, estas funciones guardan los valores en dos variables tipo estructura (MOTOR y PID), para acceder más fácilmente a ellas posteriormente. En los correspondientes archivos de cabecera se definen las estructuras y las funciones. En el código \ref{cod:Asignacion} se muestra como se hace la llamada a estas funciones desde el archivo principal, y cuales son sus parámetros de entrada. 


\begin{figure}[ht]  %Parámetro de ubicación
	\centering%Centrada en el espacio horizontal
	\includesvg[scale = 0.3]{main}
	\caption{Algoritmo del programa principal.} 
	\label{figF:AlgMain}
\end{figure}
    

\begin{lstfloat}
    \begin{CenteredBox}
        \lstinputlisting[language=c, firstline=39, lastline=63]{capitulos/Anexos/main.c}
    \end{CenteredBox}
\caption{Llamadas a la funciones para asignar parámetros en ``\textit{main.c}''.}
\label{cod:Asignacion}
\end{lstfloat}

Seguidamente, se produce la inicialización del hardware de la placa, para ello se llaman a tres funciones:

\begin{itemize}
    \item \textcolor{OliveGreen}{\textit{INIT\_HW\_MOTOR()}}\par
        Inicializa los bloques configurables relacionados con el control del motor, como es el generador de PWM, el ``timer'' que se utiliza para medir la velocidad de rotación, el convertidor A/D. Se inicializa el registro de control en cero, para que el motor esté parado, desactivando las salidas y el PWM. Se pone el estado del sistema en ``parado y sin errores''. Además se inicializan las interrupciones con la llamada a la cabecera de estas. 
    \item \textcolor{OliveGreen}{\textit{INIT\_HW\_COMM()}}\par
    Inicia el componente ``UART'' para la comunicación serial con el PC, y además se activa la interrupción vinculada al pulsador que para o arranca el motor.
    \item \textcolor{OliveGreen}{\textit{INIT\_HW\_PROTECTION()}}\par
    Inicia el bloque del operacional como comparador y la fuente de corriente de precisión, además de la llamada a la cabecera de la interrupción para la protección frente a sobrecorrientes, y la inicialización de variables relacionadas con la protección de la placa.
\end{itemize}

A continuación se entra en el bucle principal, lo primero que se realiza es comprobar si hay errores, se hace mediante la llamada a la función \textcolor{OliveGreen}{\textit{check\_errors()}}, esta función comprueba si se ha dado algún error en la tensión de alimentación o en los sensores Hall, en caso positivo, cambia el sistema a un estado de error, \textcolor{Blue}{\textit{SYSTEM\_STATE.error = true}}. Además, devuelve como valor de salida un número que se utiliza para hacer parpadear los LEDs, e identificar por medio de la frecuencia del parpadeo, el tipo de error que se ha dado.

Esta función no ofrece la protección contra sobre corrientes, esto se hace mediante una interrupción, de la cual se hablará más adelante.

Seguidamente se llama a una función que se encarga de encender los LEDs de la placa y la \textit{shield}, en función del estado del sistema, \textcolor{OliveGreen}{\textit{update\_LED\_status()}}. Esta función se encuentra en el archivo ``communication.c'', cuando el motor está en marcha, o sea, \textcolor{Blue}{\textit{SYSTEM\_STATE.run = true}} y \textcolor{Blue}{\textit{SYSTEM\_STATE.error = false}}, el LED verde se enciende, mientras que si está parado se apaga. Si hay errores, el LED rojo parpadea con una frecuencia determinada, que viene dada por la función \textcolor{OliveGreen}{\textit{check\_errors()}}, siendo más rápido en caso de que el error sea por sobre corriente.

A continuación, si hay errores, o si el estado del sistema es \textcolor{Blue}{\textit{SYSTEM\_STATE.run = false}}, se para el motor y se llama a una función que resetea algunas variables. La función \textcolor{OliveGreen}{\textit{Reset\_Variables()}}, que se muestra en el \ref{cod:ResetVariables}, se encarga de volver a cero todas las variables relacionadas con la medida de la velocidad, y además una variable que contabiliza la primera vuelta eléctrica, de la que se hablará más adelante.                 

\begin{lstfloat}
    \begin{CenteredBox}
        \lstinputlisting[language=c, firstline=168, lastline=181]{capitulos/Anexos/motor.c}
    \end{CenteredBox}
\caption{Función para resetear variables, en ``\textit{motor.c}''.}
\label{cod:ResetVariables}
\end{lstfloat}

El resto del bucle consiste en el controlador PID, si el estado del sistema es \textcolor{Blue}{\textit{SYSTEM\_STATE.run = true}}, se activa el motor, además, se comienza la comunicación vía serie con el PC para el envío de datos, y se aplica el controlador con un periodo de muestreo $T_n$. Este periodo de muestreo se contabiliza gracias a una interrupción que activa el bloque del PWM. También se realiza la lectura del ``setpoint'' (código \ref{cod:PID_main}).

A continuación se va a describir cada hoja del diseño del esquemático, dónde se encuentran los bloques programables, y la configuración de estos.

\begin{lstfloat}
    \begin{CenteredBox}
        \lstinputlisting[language=c, firstline=118, lastline=123]{capitulos/Anexos/main.c}
    \end{CenteredBox}
\caption{Activación del PID cada $T_n$, en ``\textit{main.c}''.}
\label{cod:PID_main}
\end{lstfloat}

\subsection{Comunicación}

    En esta página se encuentran todos los bloques y conexiones relacionados con la interacción entre el usuario y la PSoC, y entre la PSoC y el PC. En primer lugar se puede observar un pin de entrada, correspondiente al pulsador de la shield, ``SW2'', seguido de un bloque ``\textit{debouncer}'' (figura \ref{figF:boton}), la función que realiza es muestrear el estado del pulsador con una frecuencia pequeña, para así evitar contabilizar rebotes, muy frecuentes en este tipo de dispositivos mecánicos. Se le añade un reloj con una frecuencia $f = 50 Hz$.
    
     \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.7\textwidth]{imagenes/firmware/boton.png}
            \caption{Bloque y conexiones para el botón que activa/desactiva el motor.}
        \label{figF:boton}
    \end{figure}   
    
    El bloque ``\textit{debouncer}'' está configurado para enviar una salida de flanco de subida, a la entrada se le añade una puerta NOT, ya que el pin se configura con una resistencia ``\textit{pull-up}'', pues el botón proporciona un nivel ``bajo'' al ser pulsado. La configuración del pin conectado al botón se puede observar en la figura \ref{figF:Pinboton}. Existe otro pulsador en la \textit{shield}, ``SW1'', que va conectado directamente al `reset' de la placa.
        
        
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.7\textwidth]{imagenes/firmware/Pinboton.png}
            \caption{Configuración del pin conectado al pulsador.}
        \label{figF:Pinboton}
    \end{figure} 
    
    A la salida del bloque ``\textit{switch debouncer}'' se sitúa una interrupción (código \ref{cod:ISR_button}), se inicializa en el archivo ``communication.c'', esta interrupción cambia el estado del sistema, de marcha a parado, o de parado a marcha, siempre que no haya un error detectado. El cambio del estado del sistema se hace a través de la variable tipo estructura definida en ``motor.c'' llamada, \textcolor{Blue}{\textit{SYSTEM\_STATE}}, tiene dos parámetros, `\textit{run}' y `\textit{error}'.

    \begin{lstfloat}
        \begin{CenteredBox}
            \lstinputlisting[language=c, firstline=29, lastline=35]{capitulos/Anexos/communication.c}
        \end{CenteredBox}
        \caption{Interrupción debida al botón ``SW2''.}
        \label{cod:ISR_button}
    \end{lstfloat}

   También se sitúa el bloque \acrshort{UART}, que se encarga de realizar la comunicación por vía serie entre la PSoC y el PC. Para la lectura y representación de las variables transmitidas por vía serie, en tiempo real, se utiliza el software \href{https://www.cypress.com/documentation/software-and-drivers/psoc-programmer-secondary-software}{\textbf{Bridge Control Panel}}, que se instala de forma predeterminada junto con el \acrshort{IDE} de PSoC (imagen \ref{figF:BCP_env}).
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.7\textwidth]{imagenes/firmware/ConfiguracionUART.png}
            \caption{Configuración del bloque UART.}
        \label{figF:ConfUART}
    \end{figure}
    
    El empaquetamiento de los datos para su envío lo realiza la función \textcolor{OliveGreen}{\textit{BCP\_trans()}}, se sigue la siguiente estructura:

    \begin{spreadlines}{10pt}
    \begin{gather*}
    \scalebox{0.75}{
        $RX8\, [H=<byte0><byte1>...<byteN>]\, <byte0><byte1>...<byteK>\, [T=<byte0><byte1>...<byteM>]$
    }\\
    \scalebox{0.9}{
         $RX8\, X X\, @1VarX \,@0VarX\, @3VarY\, @2VarY\, @1VarY\, @0VarY\, X X$
    }       
    \end{gather*}
    \end{spreadlines}
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = \textwidth]{imagenes/firmware/BCP_env.png}
            \caption{Entorno del software: Bridge Control Panel.}
        \label{figF:BCP_env}
    \end{figure}
    
    Esta estructura se divide en cuatro partes: ``RX8'' es el símbolo de inicio que indica el inicio del comando, la cabecera ``header'', el cuerpo ``body'', que son la lista de bytes que se reciben, en función de la longitud de cada variable se describirá de una forma u otra, en el ejemplo anterior, la variable `X', es de 16 bits, mientras que la variable `Y' es de 32, pudiendo ser también una variable de tipo `float'. Esta configuración se realiza en \textit{Chart $>>$ Variable settings}. Tanto el comando como la configuración de las variables se pueden exportar en archivos para cargar la configuración de forma rápida. El comando que se ha utilizado, junto con la configuración de las variables y el código de la función \textcolor{OliveGreen}{\textit{BCP\_trans()}} se encuentra en los anexos. Para más información acerca de cómo realizar el empaquetamiento de los datos y la estructura de este tipo de comandos, se puede consultar la \href{https://www.cypress.com/file/141156/download}{guía de usuario de la shield CY8CKIT-037 en el apartado 5.8}.
    
    Por último, en esta hoja se incluye también todo el conexionado con los pines que activan los LEDs indicadores.
    
    
    \subsection{Control PWM}
    
    En el apartado ``Driver'' se encuentra una tabla de consulta ``LUT (Look-Up Table)'' que está configurada para, en función de las señales de los sensores Hall, realizar la conmutación de los transistores. La salida de esta tabla va a los pines de salida que envían las señales a los `drivers' para que estos conmuten los transistores. A la entrada, existen tres puertas 'EXOR' aplicadas a las señales Hall, esto es debido a que aplicando esta operación lógica se consigue la tabla de conmutación necesaria para que el motor gire en sentido opuesto. La operación se controla por medio del registro `Control\_Reg', que también se encarga de activar o desactivar el \acrshort{PWM} a través de una puerta AND', y de activar/desactivar los pines de salida.
    
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.7\textwidth]{imagenes/firmware/LUT.png}
            \caption{Look-Up Table.}
        \label{figF:LUT}
    \end{figure}
    
    Este registro puede tener hasta 8 salidas (2 bytes). Escribiéndolo en hexadecimal, se tiene que para parar el motor o ponerlo en marcha en un sentido o en otro, se aplica lo que muestra el código \ref{cod:ControlReg}.
    
    \begin{lstfloat}
    \begin{CenteredBox}
            \begin{lstlisting}[language=c]
            Control_Reg_Write(0x00);    //Parar motor 0000 0000
            Control_Reg_Write(0x03);    //Arrancar en sentido horario 0000 0011
            Control_Reg_Write(0x03);    //Arrancar en sentido anti-horario 0000 0111
            \end{lstlisting}
        \end{CenteredBox}
        \caption{Escritura en el registro de control.}
        \label{cod:ControlReg}
    \end{lstfloat}
    
    El bloque de generación de PWM, tiene un reloj de $5.1\,Mhz$, se configura como muestra la figura \ref{figF:PWM}, de 8 bits, con un período de 255 bits, lo que equivale a:
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.7\textwidth]{imagenes/firmware/PWM.png}
            \caption{Configuración del bloque que genera el PWM.}
        \label{figF:PWM}
    \end{figure}
    
    \begin{equation*}
        T_{PWM} = 255 \cdot \frac{1}{5.1\,Mhz} \approx 50 \mu s \rightarrow f_{PWM} \approx 20 kHz
    \end{equation*}
    
    Este bloque tiene dos salidas PWM, en realidad, la primera de ellas está configurada para que sea un pulso que sirva como `trigger' del convertidor analógico-digital que se verá a continuación. La segunda salida PWM es una de las entradas de la tabla de consulta, y se aplica sólo a los transistores de la parte superior del puente (\textit{soft-chopping}). El \textit{duty-cycle} de ``pwm2'' se modificará con el controlador PID. También posee una salida a una interrupción, que se activa en cada período, o sea, cada aproximadamente $50\, \mu s$, esta interrupción sirve como contador para el muestreo del filtro de $\omega_{real}$ y del controlador PID.
    
    \begin{lstfloat}
        \begin{CenteredBox}
            \lstinputlisting[language=c, firstline=108, lastline=125]{capitulos/Anexos/motor.c}
        \end{CenteredBox}
        \caption{Código de la interrupción ``isr\_Tc''.}
        \label{cod:ISR_Tc}
    \end{lstfloat}
    
    El código \ref{cod:ISR_Tc} muestra lo que se realiza en dicha interrupción. Existen dos variables usadas como contadores, \textcolor{Blue}{\textit{pwmTs}} y \textcolor{Blue}{\textit{count}}, la primera sirve para el muestreo del filtro paso baja para el filtrado de la velocidad de rotación real del motor, $\omega_{real}$, y la segunda, para el período de muestreo del controlador PID, $T_n$. En la interrupción se aplica el filtro paso bajas, teniendo en cuenta las ecuaciones \ref{eq:LPFimpl} y \ref{eq:freq_vel_mec1} desarrolladas en el apartado de marco teórico.
    
    La variable \textcolor{Blue}{\textit{delay}}, almacena en número de bits, el período eléctrico de rotación del motor, y su obtención se va a ver a continuación.
    
    \break
    
    \subsection{Medición velocidad de rotación}

    Los bloques que se utilizan en esta página se pueden ver en la figura \ref{figF:SpeedBlocks}. Las señales de los sensores Hall, de nuevo son introducidas a una tabla de consulta, que genera dos salidas. Una de ellas es para la detección de posibles errores que se produzcan en las señales Hall, esta salida se activa a nivel alto cuando se recibe una señal baja o alta de forma simultánea en las tres entradas, es imposible que las tres señales de los sensores Hall sean iguales, y significa que se ha producido un error, o que uno de los sensores se ha desconectado.
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{imagenes/firmware/SpeedMeasure.png}
            \caption{Bloques para la medición de la velocidad y la detección de errores en los sensores Hall.}
        \label{figF:SpeedBlocks}
    \end{figure}
    
    La salida que indica el error en los sensores Hall se aplica a un registro, el cual está en configuración ``sticky'', significa que no se borrará hasta que se lea. La segunda salida se activa sólo una vez, he indica que se ha producido una vuelta eléctrica. Obteniendo el período de esta vuelta eléctrica, que se almacenará en la variable \textcolor{Blue}{\textit{delay}}, se puede obtener la frecuencia de rotación del motor, como se ha hecho en el apartado anterior.
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{imagenes/firmware/SpeedLUTpng.png}
            \caption{Configuración de la tabla de consulta ``LUT\_Speed''.}
        \label{figF:SpeedLUT}
    \end{figure}
    
    Para contabilizar el tiempo transcurrido en un período eléctrico se utiliza el bloque ``TCPWM'' configurado como ``Timer/contador''. En la figura \ref{figF:SpeedTimer} se puede ver la configuración de este bloque. Se habilita una interrupción que se activará por dos fuentes distintas, o bien porque se haya contabilizado un período ``terminal count'', o bien porque se haya producido una captura. El contador corre de forma continua, y tiene una señal de reloj de $100\,kHz$, el bloque es de 16 bits, y se ha establecido el período en 60000 bits, teniendo en cuenta que cada bit que decrementa es un período de reloj, el período del \textit{Timer} es:
    
    
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.7\textwidth]{imagenes/firmware/SpeedTimer.png}
            \caption{Configuración del bloque ``Timer\_speed''.}
        \label{figF:SpeedTimer}
    \end{figure}
    
    
    \begin{equation*}
        T_{TimerSpeed} = 6000 \cdot \frac{1}{100\,kHz} = 600\, ms
    \end{equation*}
    
    Para contar el tiempo transcurrido entre una captura y la siguiente, y así determinar la frecuencia eléctrica, se debe tener en cuenta si la interrupción se ha dado porque se ha llegado al final del período, o por una captura. La figura \ref{figF:DownCont} muestra el funcionamiento del ``Timer'' como contador descendente, por cada período de reloj, se decrementa en un bit la cuenta. Para hallar el tiempo transcurrido entre una captura, y la siguiente, se debe de tener en cuenta que entre medias de estas puede haberse producido uno o más finales de periodo (Tc). Además, se debe empezar a calcular la variable \textcolor{Blue}{\textit{delay}}, cuando se hayan producido al menos dos capturas.
    
    \Wreal[0.7]{Evolución del bloque ``Timer\_speed''.}{DownCont}{ht}
    
    Si se almacena en una variable el número de periodos transcurridos entre capturas consecutivas, el cálculo de la variable \textcolor{Blue}{\textit{delay}} es:
    
    \begin{equation*}
        delay = T_0 + n^operiodos \cdot T_{clk} - T_1
    \end{equation*}
    
    Dónde $T_{clk}$ es el período de la señal de reloj que alimenta al ``timer''. En la imagen \ref{figF:wreal_alg} se muestra el algoritmo seguido para hacer el cálculo del tiempo transcurrido, que nos da el valor de la frecuencia eléctrica de rotación. Este algoritmo está implementado en la interrupción del bloque ``Timer\_speed'', y su código puede ser consultado en los anexos.
    
    \begin{figure}[H]
		        \centering
		       \includesvg[scale = 0.35]{w_real_diagrama.svg}
		        \caption{Diagrama de flujo para la medida de $\omega_{real}$.}
		        \label{figF:wreal_alg}
	\end{figure}
	
    \break
    \subsection{Protección sobrecorriente}
    
    En la figura \ref{figF:OCblocks} se observa los bloques utilizados para la protección frente a sobre corrientes, se trata de una fuente de corriente de precisión y un comparador. Esta configuración ya se vio en el apartado de Hardware (figura \ref{figHA:OcDetection}), pero en este caso, las resistencias y el operacional, son externos.
    
     \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.8\textwidth]{imagenes/firmware/OCblocks.png}
            \caption{Bloques para la protección frente a sobrecorrientes.}
        \label{figF:OCblocks}
    \end{figure}
    
    Para conocer la corriente que se ha de aplicar a la resistencia $R_{83}$, según una corriente máxima permitida, ya se vio en el apartado de hardware (ecuación \ref{eqH:IrefOC}), que quedaba dada por la siguiente ecuación:
    
    \begin{lstfloat}
    \begin{CenteredBox}
            \begin{lstlisting}[language=c]
                #define R83             (uint16)(1800)            //1.8kOhm
                #define R34             (uint8)(30)               //30mOhm
                #define OP_GAIN         (uint8)(3)                //Ganancia del operacional V/V
            \end{lstlisting}
        \end{CenteredBox}
        \caption{Definición de constantes.}
        \label{cod:DefresOC}
    \end{lstfloat}
    
    \begin{equation}
        I_{ref} = \frac{3 \cdot R_{34} \cdot I_{MAX}}{R_{83}}
    \end{equation}
    
    Se definen los valores de las resistencias y la ganancia del amplificador operacional como constantes, en el archivo ``protection.h'' (código \ref{cod:DefresOC}). La corriente máxima permitida viene establecida en la variable tipo estructura (\textcolor{Blue}{\textit{MOTOR.MaxCurr}}) en miliamperios.
    
    \begin{lstfloat}
    \begin{CenteredBox}
            \begin{lstlisting}[language=c]
                I_ref = (uint16)(OP_GAIN*R34*MOTOR.MaxCurr*1000/R83);
                I_ref_source_SetValue(I_ref);               //Se ajusta el valor para la fuente de corriente
            \end{lstlisting}
        \end{CenteredBox}
        \caption{Cálculo corriente de referencia.}
        \label{cod:IrefCalc}
    \end{lstfloat}
    
    El cálculo de la corriente de referencia se hace en la inicialización del hardware relacionado con la protección, por la función \textcolor{OliveGreen}{\textit{INIT\_HW\_PROTECTION()}}, y se establece a dicho valor en el bloque de la fuente de corriente. En este caso, se ha seleccionado una corriente máxima de $2\,A$, por tanto la corriente de referencia a inyectar en la resistencia para generar la tensión de comparación sería:
    
    \begin{equation*}
        I_{ref} = \frac{3 \cdot 30 m\Omega \cdot 2000 mA}{1800 \Omega} = 100\, \mu A
    \end{equation*}
    
    Se puede deducir que mientras la corriente se mueva por este rango, el resultado de la corriente a inyectar va a ser del orden de los $\mu A$, la configuración inicial del bloque que produce la corriente se puede ver en la figura \ref{figF:OCIref}.
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{imagenes/firmware/OCconfIref.png}
            \caption{Configuración del bloque fuente de corriente.}
        \label{figF:OCIref}
    \end{figure}  
    
    El comparador, cuando la tensión en su entrada positiva supera con cierto umbral a la de la patilla negativa, dispara la interrupción. El código \ref{cod:ISR_oc} es lo que realiza la interrupción, que se encuentra en el archivo de programa ``protection.c''. El estado del sistema pasa a ser de error, y se guarda el tipo de error en la variable \textcolor{Blue}{\textit{state\_error}}.
    
    \begin{lstfloat}
        \begin{CenteredBox}
            \lstinputlisting[language=c, firstline=30, lastline=35]{capitulos/Anexos/protection.c}
        \end{CenteredBox}
        \caption{Código de la interrupción ``isr\_oc''.}
        \label{cod:ISR_oc}
    \end{lstfloat}    


    \subsection{Detección del voltaje de entrada}
    
    Tanto la detección del voltaje de entrada como la lectura de la velocidad de referencia se hacen a través del mismo bloque convertidor analógico/digital. La configuración de este bloque se muestra en la figura \ref{figF:ConfADC}. El rango de entrada es desde $0\,V$ hasta $V_{DDA} = 5\,V$. Los datos tienen un formato de salida de 12 bits con signo.
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = \textwidth]{imagenes/firmware/ConfADC.png}
            \caption{Configuración del bloque convertidor Analógico/Digital.}
        \label{figF:ConfADC}
    \end{figure} 
    
    En el esquema de la figura \ref{figHA:InputProtection}, en el apartado de hardware se vio que la tensión de entrada, de $24\,V$, se sentaba a través del pin \textit{P2\_6}, con un divisor resistivo. De modo que conociendo esta tensión podemos conocer la tensión de entrada, aplicando la siguiente ecuación:
    
    \begin{equation*}
       V_{IN} = \frac{R_{10} + R_{9}}{R_{10}} \cdot V_{sense} 
    \end{equation*}
    
    \begin{lstfloat}[ht]
        \begin{CenteredBox}
            \lstinputlisting[language=c, firstline=16, lastline=19]{capitulos/Anexos/protection.h}
        \end{CenteredBox}
        \caption{Declaración de constantes relacionadas con la detección de $V_{IN}$.}
        \label{cod:VinCOnst}
    \end{lstfloat} 
    
    La tensión $V_{sense}$ es la medida por el ADC. En el código, se declaran como constantes los valores de las resistencias y unos umbrales de tensión entre los que se requiere que se encuentre $V_{IN}$
      
      
    \begin{lstfloat}
        \begin{CenteredBox}
            \lstinputlisting[language=c, firstline=40, lastline=53]{capitulos/Anexos/protection.c}
        \end{CenteredBox}
        \caption{Detección de $V_{IN}$ dentro del rango permitido.}
        \label{cod:ComprVin}
    \end{lstfloat}
    
    Finalmente, realizando la operación anterior, se halla el valor de $V_{IN}$, y dentro de la función \textcolor{OliveGreen}{\textit{check\_errors()}}, se comprueba que esté entre los valores permitidos, de lo contrario, se activa el error por tensión de alimentación.
    
    
    \subsection{Velocidad de referencia}
    
    La velocidad de referencia se establece a través de un potenciómetro que posee la \textit{shield} de desarrollo, este potenciómetro de $10\,k\Omega$, tiene dos resistencias a cada extremo de $330\,\Omega$, esto provoca que el rango de entrada sea algo menor.
    
     \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.1\textwidth]{imagenes/firmware/Pot.png}
            \caption{Potenciómetro en CY8CKIT-037.}
        \label{figF:Pot}
    \end{figure} 
    
    En la figura \ref{figF:ADCpot}, se muestra el rango de valores que proporciona el ADC según la lectura del potenciómetro (eje x), y la asignación que se debe hacer de velocidad en revoluciones por minuto (eje y). Entonces, para calcular la velocidad ``setpoint'' se tiene la siguiente ecuación:
    
    \PotADC[0.8]{Asignación de velocidad al valor leído por el ADC}{ADCpot}{ht}
    
    \begin{equation}
        x (\omega_{ref}) = (adc_{result}-A)\left[\frac{Spd_{max}-Spd_{min}}{B-A} \right]\,+\,Spd_{min}
    \end{equation}
    
    Dónde la velocidad mínima y máxima que puede alcanzar el motor, viene determinada en la variable tipo estructura \textcolor{Blue}{\textit{MOTOR}}, cuyos parámetros se asignan al principio. Y los valores de $A$ y $B$, por las siguientes ecuaciones:
    
    \begin{spreadlines}{10pt}
    \begin{gather*}
        A =  \frac{330\Omega}{2\cdot330\Omega+10k\Omega}\cdot(2^{resol}-1) \\
        B = \frac{330\Omega+10k\Omega}{2\cdot330\Omega+10k\Omega}\cdot(2^{resol}-1)
    \end{gather*}
    \end{spreadlines}
    
    \RangoADC[0.8]{Rango de entrada del ADC}{ADCrango}{ht}
    
    
    Debido a que la configuración del bloque ADC es ``\textit{signed-ended}'' y el rango de entrada es [0-5V], se pierde un bit de resolución, ya que de 0V a 5V corresponden los valores de 0x0000 a 0x07FF, y para valores un poco por debajo de cero (debido al ruido), el convertidor ADC da valores negativos, 0xFFxxx. Las resistencias de $330\Omega$ eliminan este ruido de tensión un poco por debajo de cero (figura \ref{figF:ADCrango}).
    
    Se aplica además un filtro FIR de media móvil, para filtrar las lecturas realizadas.
    
    \begin{lstfloat}
        \begin{CenteredBox}
            \lstinputlisting[language=c, firstline=187, lastline=216]{capitulos/Anexos/motor.c}
        \end{CenteredBox}
        \caption{Código para la función \textcolor{OliveGreen}{\textit{get\_wref()}} en ``motor.c'' .}
        \label{cod:GetWref}
    \end{lstfloat}
    
 %   \subsection{Control PID}
    
    
    
%\falta Pequeñas configuraciones